\documentclass{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{cite,enumerate,float,indentfirst}
\usepackage{listings}
\lstset{language=Perl}
\usetheme{umbc2}

\title{Unit testing for Perl}
\author{Alexey Shrub}
\institute{ashrub@yandex.ru}
\date{2011-04-25}
\begin{document}

%%титульная страница
\maketitle

%% Что такое модульное тестирование
\begin{frame}{Модульное тестирование}
\begin{itemize}
\item Автоматизированное.
\item Изолированное.
\end{itemize}
\end{frame}

%% Зачем нужны тесты
\begin{frame}
\frametitle{Зачем нужны модульные тесты}
\begin{itemize}
\item Необходимая верификация (+ двойная запись).
\pause
\item Борьба с ростом энтропии (регрессом) при изменениях (= легкость рефакторинга).
\pause
\item Локализация ошибок (в отличии от интеграционных).
\pause
\item Раннее обнаружение ошибок (чем раньше тем дешевле исправление ошибки).
\pause
\item Раннее обнаружение неудобного интерфейса.
\pause
\item Документация.
\end{itemize}
\end{frame}

%% Почему мало кто их пишет?
\begin{frame}
\frametitle{Стандартные отмазки нежелающих писать тесты}
\begin{itemize}
\item Нет времени.
\item Код нетестируемый.
\item Неумею и боюсь, у меня и без тестов вроде/должно работать.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
Тесты в Perl. Функциональное тестирование
\end{center}
\end{frame}

%% Test::More
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{use Test::More;}
Базовые функции
\begin{itemize}
\item ok
\item is
\item new\_ok
\item is\_deeply
\item ...
\end{itemize}
Диагностика
\begin{itemize}
\item diag
\item explain
\end{itemize}
Пример:
\begin{lstlisting}
is_deeply( $got, $expected, 'Result must be ...' )
    or diag explain $got;
\end{lstlisting}
\end{frame}

%% Минимальный пример теста
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Минимальный пример}
\begin{block}{Пример положительного функционального теста}
\lstinputlisting{t/simple-test.t}
\end{block}
\end{frame}

%% Запуск тестов
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Запуск тестов}
TAP - Test Anything Protocol
\begin{block}{Run test}
\begin{verbatim}
$ perl t/simple-test.t
1..1
ok 1 - world.mind@yahoo.com must be valid
\end{verbatim}
\end{block}
\begin{block}{Run tests with Test:Harness}
\begin{verbatim}
$ prove
t/simple-test.t .. ok   
t/use.t .......... ok   
All tests successful.
Files=2, Tests=2,  1 wallclock secs ( 0.02 usr  0.01 sys +  0.14 cusr  0.02 csys =  0.19 CPU)
Result: PASS
\end{verbatim}
\end{block}
Makefile - бывает удобнее
\end{frame}

%% Тестирование исключений
\begin{frame}{Тестирование исключений}
\begin{block}{Test::Exception}
\lstinputlisting{t/exception.t}
\end{block}
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Генерация входных данных}
\begin{block}{Test::LectroTest::Compat}
\lstinputlisting{t/lectro.t}
\end{block}
\end{frame}

%% Модуль взаимодействует с внешними объектами?
\begin{frame}{Что делать если модуль взаимодействует с внешним миром?}
\begin{itemize}
\item Пишет/читает базу
\item Обращается в web страницам/скриптам
\item Пишет/читает memcache
\item Вызывает SOAP/XML-RPC сервисы
\item и т.п.
\end{itemize}
\begin{center} 
\LARGE ?
\end{center}
\end{frame}

%% Mock/Stub/Fake
\begin{frame}{Mock/Stub/Fake}
Mock модули общего назначения
\begin{itemize}
\item Test::MockObject
\item Test::MockModule
\item Test::MockClass
\end{itemize}
Специализированные
\begin{itemize}
\item DBD::Mock
\item Test::Mock::LWP
\item Cache::Memcached::Mock
\item и т.п.
\end{itemize}
\end{frame}

%% Пример подмены LWP
\begin{frame}[allowframebreaks]{Пример подмены модуля LWP}
%\begin{block}{}
\lstinputlisting{t/mock-memcache.t}
%\end{block}
\end{frame}

%% Закончили с функциональным
\begin{frame}{}
\begin{center}
Нефункциональное тестирование

Автоматизированный code review

Почему?

Зачем?

\end{center}
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Компилируется?}
Test::Strict
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Соответствует соглашению о стиле кодирования?}
Test::EOL
Test::NoTabs
Test::PerlTidy
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Используются ли рекомендации из Perl Best Practice}
Test::Perl::Critic
Test::Portability::Files
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Не забыли ли чего? (инструменты в больном)}
Test::Fixme
Test::NoBreakpoints
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Метрики в норме?}
Perl::Metrics::Simple
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Есть ли документация?}
Test::Pod::Coverage
Test::Spelling
Test::Pod
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Есть ли нужно количество тестов?}
Test::Strict
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Не стал ли код медленнее?}
Test::MockTime
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{Нет ли утечек памяти?}
Test::Weaken
\end{frame}

%% 
\begin{frame}{}
Максимальный набор, все кроме последних двух не зависят от кода, можно копипастить и запускать
\end{frame}
%% 
\begin{frame}{Вопросы}

\begin{center}
\LARGE QUESTIONS?
\end{center}

\begin{block}{Исходники презентации (LaTeX, Beamer):}
https://github.com/worldmind/perl-unit-testing-presentation-ru.git
\end{block}

\begin{block}{Набор тестов:}
https://github.com/worldmind/perl-test-code-quality-template.git
\end{block}

\begin{block}{Feedback to:}
ashrub@yandex.ru
\end{block}

\end{frame}

\end {document}

